<metadesc>Земля Санникова. Владимир Обручев. Текст с ударениями. Послесловие. Читать бесплатно, онлайн, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Земля-Санникова
|качество=
}}

<div class="text">
==Послесл{{u|о}}вие==

Молод{{u|о}}й чит{{u|а}}тель, познак{{u|о}}мившись с опис{{u|а}}нием приключ{{u|е}}ний Горюн{{u|о}}ва и ег{{u|о}} сп{{u|у}}тников на Земл{{u|е}} С{{u|а}}нникова, им{{u|е}}ет пр{{u|а}}во спрос{{u|и}}ть {{u|а}}втора: существ{{u|у}}ет ли вообщ{{u|е}} {{u|э}}та земл{{u|я}}, зат{{u|е}}рянная сред{{u|и}} С{{u|е}}верного пол{{u|я}}рного м{{u|о}}ря? Ведь {{u|э}}та кн{{u|и}}га — на{{u|у}}чно-фантаст{{u|и}}ческий ром{{u|а}}н, прид{{u|у}}манный {{u|а}}втором для поуч{{u|е}}ния и развлеч{{u|е}}ния {{u|ю}}ношества.

На {{u|э}}тот вопр{{u|о}}с чит{{u|а}}теля {{u|а}}втор отвеч{{u|а}}ет: путеш{{u|е}}ствие на {{u|э}}ту неизв{{u|е}}стную з{{u|е}}млю действ{{u|и}}тельно прид{{u|у}}мано.

Вопр{{u|о}}с, существ{{u|у}}ет ли в насто{{u|я}}щее вр{{u|е}}мя Земл{{u|я}} С{{u|а}}нникова, решён н{{u|о}}выми сов{{u|е}}тскими иссл{{u|е}}дованиями {{u|А}}рктики так: {{u|э}}та земл{{u|я}} существов{{u|а}}ла, м{{u|о}}жет быть, б{{u|о}}лее ста лет, как показ{{u|а}}ли наблюд{{u|е}}ния С{{u|а}}нникова и Т{{u|о}}лля, но не так давн{{u|о}} исч{{u|е}}зла. В пред{{u|е}}лах вост{{u|о}}чной ч{{u|а}}сти Ледов{{u|и}}того оке{{u|а}}на, изуч{{u|а}}емого н{{u|а}}шими пол{{u|я}}рными иссл{{u|е}}дователями, обнар{{u|у}}жены плав{{u|у}}чие остров{{u|а}}. Н{{u|о}}вые иссл{{u|е}}дования сов{{u|е}}тских учёных подтверд{{u|и}}ли в{{u|ы}}вод адмир{{u|а}}ла С. О. Мак{{u|а}}рова, сд{{u|е}}ланный ещё в 1899 году, о существов{{u|а}}нии в Ледов{{u|и}}том оке{{u|а}}не дрейф{{u|у}}ющих ледян{{u|ы}}х остров{{u|о}}в. Пл{{u|а}}вая в {{u|а}}вгусте к с{{u|е}}веру от больш{{u|о}}го {{u|о}}строва Шпицб{{u|е}}рген, Мак{{u|а}}ров ув{{u|и}}дел сред{{u|и}} морск{{u|о}}го льда неизв{{u|е}}стный {{u|о}}стров. Сп{{u|у}}тники адмир{{u|а}}ла нашл{{u|и}} на {{u|о}}строве валун{{u|ы}} и м{{u|е}}лкие к{{u|а}}мни, а лёд {{u|о}}строва оказ{{u|а}}лся не морск{{u|и}}м, а преснов{{u|о}}дным. Мак{{u|а}}ров установ{{u|и}}л, что {{u|э}}то был огр{{u|о}}мный {{u|а}}йсберг, очев{{u|и}}дно сп{{u|о}}лзший с Шпицб{{u|е}}ргена, где он составл{{u|я}}л кон{{u|е}}ц ледник{{u|а}}.

В Ледов{{u|и}}том оке{{u|а}}не изв{{u|е}}стно дов{{u|о}}льно мн{{u|о}}го больш{{u|и}}х гор{{u|и}}стых остров{{u|о}}в, им{{u|е}}ющих ледник{{u|и}}, сполз{{u|а}}ющие в м{{u|о}}ре. Образ{{u|у}}ющиеся {{u|а}}йсберги попад{{u|а}}ют в морск{{u|и}}е в{{u|о}}ды и перен{{u|о}}сятся теч{{u|е}}ниями с м{{u|е}}ста на м{{u|е}}сто во вр{{u|е}}мя л{{u|е}}тнего вскр{{u|ы}}тия льда. Так, в 1939 году с{{u|е}}вернее {{u|о}}строва Генри{{u|е}}тта зам{{u|е}}тили два кр{{u|у}}пных {{u|а}}йсберга, а в 1946, 1948 и 1950 годах сов{{u|е}}тские лётчики откр{{u|ы}}ли в выс{{u|о}}ких шир{{u|о}}тах три дрейф{{u|у}}ющих ледян{{u|ы}}х {{u|о}}строва знач{{u|и}}тельной пл{{u|о}}щади; он{{u|и}} в{{u|и}}дели ледян{{u|ы}}е холм{{u|ы}} и г{{u|о}}ры, р{{u|е}}чки и озёра, возник{{u|а}}ющие при т{{u|а}}янии льда и сн{{u|е}}га, и огр{{u|о}}мные валун{{u|ы}} — мор{{u|е}}ны ледник{{u|о}}в. Сов{{u|е}}тские учёные установ{{u|и}}ли, что {{u|а}}йсберги отк{{u|а}}лываются от ледник{{u|о}}в Земл{{u|и}} Фр{{u|а}}нца-И{{u|о}}сифа, С{{u|е}}верной Земл{{u|и}} и Кан{{u|а}}дского архипел{{u|а}}га и перен{{u|о}}сятся морск{{u|и}}ми теч{{u|е}}ниями д{{u|а}}же н{{u|е}}сколько лет, пок{{u|а}} не раст{{u|а}}ют.

М{{u|о}}жно д{{u|у}}мать, что и Земл{{u|я}} С{{u|а}}нникова представл{{u|я}}ла так{{u|о}}й ледян{{u|о}}й {{u|о}}стров — {{u|а}}йсберг, откол{{u|о}}вшийся от как{{u|о}}го-нибудь ледник{{u|а}} С{{u|е}}верной Земл{{u|и}}. К с{{u|е}}веру от Новосиб{{u|и}}рского архипел{{u|а}}га он, очев{{u|и}}дно, сел на мель в м{{u|е}}лком м{{u|о}}ре и просто{{u|я}}л б{{u|о}}лее сем{{u|и}}десяти лет, ибо {{u|Я}}ков С{{u|а}}нников зам{{u|е}}тил {{u|э}}тот {{u|о}}стров к с{{u|е}}веро-з{{u|а}}паду от {{u|о}}строва Кот{{u|е}}льного в 1811 году, а Эду{{u|а}}рд Толль в 1886 году при соверш{{u|е}}нно {{u|я}}сной пог{{u|о}}де в{{u|и}}дел на том же м{{u|е}}сте чет{{u|ы}}ре плоскокон{{u|и}}ческие столбов{{u|ы}}е гор{{u|ы}} с примык{{u|а}}вшим к ним с вост{{u|о}}ка н{{u|и}}зким предг{{u|о}}рьем. Но возм{{u|о}}жно, что {{u|о}}ба наблюд{{u|а}}теля в{{u|и}}дели не од{{u|и}}н и тот же {{u|о}}стров, а р{{u|а}}зные, с{{u|е}}вшие на мель приблиз{{u|и}}тельно на одн{{u|о}}м и том же м{{u|е}}сте в р{{u|а}}зные г{{u|о}}ды своег{{u|о}} образов{{u|а}}ния.

Так{{u|и}}е плав{{u|у}}чие ледян{{u|ы}}е остров{{u|а}}, кон{{u|е}}чно, не могл{{u|и}} дать при{{u|ю}}т онкилонам, беж{{u|а}}вшим от ч{{u|у}}кчей с с{{u|е}}верных берег{{u|о}}в Вост{{u|о}}чной Сиб{{u|и}}ри. На плав{{u|у}}чих остров{{u|а}}х не м{{u|о}}жет быть никак{{u|о}}й раст{{u|и}}тельности. Так{{u|и}}е остров{{u|а}} не могл{{u|и}} привлек{{u|а}}ть и птиц для гнездов{{u|а}}ния. М{{u|о}}жно д{{u|у}}мать, что пт{{u|и}}цы, прилет{{u|а}}ющие с {{u|ю}}га на л{{u|е}}то в с{{u|е}}верные стр{{u|а}}ны, иск{{u|а}}ли себ{{u|е}} б{{u|о}}лее надёжные мест{{u|а}} для выс{{u|и}}живания птенц{{u|о}}в, кот{{u|о}}рых б{{u|ы}}ло дост{{u|а}}точно на архипел{{u|а}}гах остров{{u|о}}в Ледов{{u|и}}того оке{{u|а}}на.

Молод{{u|ы}}м чит{{u|а}}телям {{u|э}}того ром{{u|а}}на б{{u|у}}дет интер{{u|е}}сно узн{{u|а}}ть сл{{u|е}}дующее о нед{{u|а}}внем пр{{u|о}}шлом {{u|о}}бласти Ледов{{u|и}}того оке{{u|а}}на: С{{u|е}}верный Ледов{{u|и}}тый оке{{u|а}}н вообщ{{u|е}} {{u|о}}чень бог{{u|а}}т больш{{u|и}}ми и м{{u|а}}лыми остров{{u|а}}ми во всей ег{{u|о}} {{u|о}}бласти, окаймл{{u|я}}ющей берег{{u|а}} Евр{{u|о}}пы, {{u|А}}зии и Ам{{u|е}}рики. На {{u|э}}тих остров{{u|а}}х встреч{{u|а}}ются нер{{u|е}}дко молод{{u|ы}}е вулкан{{u|и}}ческие пор{{u|о}}ды, а на н{{u|е}}которых, наприм{{u|е}}р на {{u|о}}строве Исл{{u|а}}ндия, нах{{u|о}}дятся д{{u|е}}йствующие вулк{{u|а}}ны. {{u|Э}}то док{{u|а}}зывает, что предпол{{u|о}}женный мн{{u|о}}ю в ром{{u|а}}не больш{{u|о}}й вулк{{u|а}}н, составл{{u|я}}ющий З{{u|е}}млю С{{u|а}}нникова, не явл{{u|я}}ется ч{{u|е}}м-то м{{u|а}}ло правдопод{{u|о}}бным в {{u|э}}той {{u|о}}бласти Земл{{u|и}}. Геолог{{u|и}}ческие иссл{{u|е}}дования уж{{u|е}} обнар{{u|у}}жили, что вост{{u|о}}чная часть Ледов{{u|и}}того оке{{u|а}}на на всём протяж{{u|е}}нии от Тайм{{u|ы}}рского полу{{u|о}}строва до {{u|о}}строва Вр{{u|а}}нгеля и на с{{u|е}}вер до 80° с{{u|е}}верной широт{{u|ы}} представл{{u|я}}ла соб{{u|о}}й в нач{{u|а}}ле четверт{{u|и}}чного пер{{u|и}}ода с{{u|у}}шу, с{{u|е}}верную окр{{u|а}}ину Сиб{{u|и}}ри. {{u|Э}}то док{{u|а}}зано ост{{u|а}}тками кр{{u|у}}пных млекопит{{u|а}}ющих — м{{u|а}}монтов, носор{{u|о}}гов, бык{{u|о}}в, лошад{{u|е}}й, н{{u|а}}йденных в п{{u|о}}чве остров{{u|о}}в. Он{{u|и}} не могл{{u|и}} бы наход{{u|и}}ться здесь, {{u|е}}сли бы {{u|э}}ти остров{{u|а}} не составл{{u|я}}ли пр{{u|е}}жде одн{{u|о}} ц{{u|е}}лое с Сиб{{u|и}}рью ещё в нач{{u|а}}ле четверт{{u|и}}чного пер{{u|и}}ода. Иссл{{u|е}}дования показ{{u|а}}ли т{{u|а}}кже, что на н{{u|е}}которых остров{{u|а}}х ещё сохран{{u|и}}лись т{{u|о}}лщи льда — ост{{u|а}}тки ледник{{u|о}}в, пр{{u|е}}жде покрыв{{u|а}}вших б{{u|о}}лее выс{{u|о}}кие уч{{u|а}}стки с{{u|у}}ши.

На {{u|о}}строве Больш{{u|о}}м Ляховском, составл{{u|я}}ющем часть Новосиб{{u|и}}рского архипел{{u|а}}га, в {{u|э}}том ископ{{u|а}}емом льду схор{{u|о}}нены многоч{{u|и}}сленные б{{u|и}}вни м{{u|а}}монтов, кот{{u|о}}рые добыв{{u|а}}лись пром{{u|ы}}шленниками, приезж{{u|а}}вшими р{{u|а}}нней весн{{u|о}}й с материк{{u|а}}, чт{{u|о}}бы собир{{u|а}}ть б{{u|и}}вни, в{{u|ы}}мытые морск{{u|и}}м приб{{u|о}}ем {{u|и}}зо льда. В ст{{u|а}}рое вр{{u|е}}мя на {{u|я}}рмарку в Як{{u|у}}тске ежег{{u|о}}дно привоз{{u|и}}ли одн{{u|у}} — две т{{u|ы}}сячи пуд{{u|о}}в б{{u|и}}вней; {{u|э}}то док{{u|а}}зывает, что на б{{u|ы}}вшей с{{u|у}}ше в нач{{u|а}}ле четверт{{u|и}}чного пер{{u|и}}ода ж{{u|и}}ли с{{u|о}}тни {{u|э}}тих кр{{u|у}}пных жив{{u|о}}тных. Так{{u|о}}е об{{u|и}}лие м{{u|а}}монтов на м{{u|а}}леньких остров{{u|а}}х м{{u|о}}жно объясн{{u|и}}ть тем, что на остров{{u|а}}х, составл{{u|я}}вших выс{{u|о}}кие ч{{u|а}}сти пр{{u|е}}жней с{{u|у}}ши, м{{u|а}}монты скоп{{u|и}}лись в больш{{u|о}}м кол{{u|и}}честве в то вр{{u|е}}мя, когд{{u|а}} начал{{u|о}}сь погруж{{u|е}}ние б{{u|ы}}вшей с{{u|у}}ши под {{u|у}}ровень Ледов{{u|и}}того оке{{u|а}}на и жив{{u|о}}тные спас{{u|а}}лись от вод{{u|ы}}, залив{{u|а}}вшей н{{u|и}}зменные пл{{u|о}}щади. Ит{{u|а}}к, мы им{{u|е}}ем доказ{{u|а}}тельства существов{{u|а}}ния на {{u|э}}той б{{u|ы}}вшей ч{{u|а}}сти с{{u|у}}ши с{{u|е}}вера Сиб{{u|и}}ри вулк{{u|а}}нов, больш{{u|и}}х стад м{{u|а}}монтов и ледник{{u|о}}в и м{{u|о}}жем определ{{u|и}}ть вр{{u|е}}мя опуск{{u|а}}ния {{u|э}}той с{{u|у}}ши под {{u|у}}ровень м{{u|о}}ря. {{u|Э}}то опуск{{u|а}}ние случ{{u|и}}лось во вр{{u|е}}мя {{u|и}}ли в конц{{u|е}} посл{{u|е}}дней ледник{{u|о}}вой эп{{u|о}}хи. Нахожд{{u|е}}ние изображ{{u|е}}ний м{{u|а}}монтов, сд{{u|е}}ланных первоб{{u|ы}}тными людьм{{u|и}}, док{{u|а}}зывает существов{{u|а}}ние в {{u|э}}то вр{{u|е}}мя и {{u|э}}тих люд{{u|е}}й.

Так{{u|и}}м {{u|о}}бразом, предполож{{u|е}}ние моег{{u|о}} ром{{u|а}}на, что на уединённом больш{{u|о}}м {{u|о}}строве сред{{u|и}} Ледов{{u|и}}того оке{{u|а}}на, представл{{u|я}}вшем когд{{u|а}}-то верш{{u|и}}ну и кр{{u|а}}тер больш{{u|о}}го вулк{{u|а}}на, благодар{{u|я}} тепл{{u|у}} посл{{u|е}}днего сохран{{u|и}}лись с конц{{u|а}} ледник{{u|о}}вой эп{{u|о}}хи м{{u|а}}монты и первоб{{u|ы}}тные л{{u|ю}}ди, не представл{{u|я}}ется соверш{{u|е}}нно неправдопод{{u|о}}бным. На том же благод{{u|а}}тном {{u|о}}строве сред{{u|и}} пол{{u|я}}рных льдов могл{{u|и}} найт{{u|и}} при{{u|ю}}т и онкилоны, в{{u|ы}}ходцы из Ал{{u|я}}ски и р{{u|о}}дственные племен{{u|а}}м инд{{u|е}}йцев Ам{{u|е}}рики, отступ{{u|а}}вшие под нап{{u|о}}ром ч{{u|у}}кчей на остров{{u|а}} Ледов{{u|и}}того оке{{u|а}}на.

Вопр{{u|о}}сом об исчезнов{{u|е}}нии онкилонов сл{{u|е}}довало бы зан{{u|я}}ться Инстит{{u|у}}ту ист{{u|о}}рии матери{{u|а}}льной культ{{u|у}}ры {{u|и}}ли Инстит{{u|у}}ту ист{{u|о}}рии Акад{{u|е}}мии на{{u|у}}к СССР, чт{{u|о}}бы в{{u|ы}}яснить ист{{u|о}}рию {{u|э}}той нар{{u|о}}дности с{{u|е}}вера Сиб{{u|и}}ри, существов{{u|а}}вшей тр{{u|и}}ста {{u|и}}ли чет{{u|ы}}реста лет наз{{u|а}}д. На остров{{u|а}}х Новосиб{{u|и}}рского архипел{{u|а}}га наход{{u|и}}ли ост{{u|а}}тки их жил{{u|и}}щ своеобр{{u|а}}зного типа, док{{u|а}}зывающие, что представ{{u|и}}тели {{u|э}}того пл{{u|е}}мени н{{u|е}}которое вр{{u|е}}мя прожив{{u|а}}ли на {{u|э}}тих остров{{u|а}}х, но б{{u|о}}льше о них ничег{{u|о}} не изв{{u|е}}стно. Пол{{u|я}}рные иссл{{u|е}}дователи XIX века их на остров{{u|а}}х не нашл{{u|и}}. В{{u|ы}}мерли ли все онкилоны от как{{u|о}}й-нибудь эпид{{u|е}}мии {{u|и}}ли пог{{u|и}}бли при поп{{u|ы}}тке перепл{{u|ы}}ть на байд{{u|а}}рах {{u|и}}ли перейт{{u|и}} по не окр{{u|е}}пшему ещё молод{{u|о}}му льду с одног{{u|о}} острова на друг{{u|о}}й?

Остаётся не{{u|я}}сным т{{u|а}}кже вопр{{u|о}}с о пролёте птиц весн{{u|о}}й на с{{u|е}}вер и возвращ{{u|е}}нии их {{u|о}}сенью на матер{{u|и}}к, о чём встреч{{u|а}}ются иногд{{u|а}} сообщ{{u|е}}ния в печ{{u|а}}ти. Для реш{{u|е}}ния {{u|э}}того вопр{{u|о}}са н{{u|у}}жно:

1. Тщ{{u|а}}тельно опрос{{u|и}}ть насел{{u|е}}ние всег{{u|о}} с{{u|е}}верного б{{u|е}}рега Сиб{{u|и}}ри, начин{{u|а}}я от {{u|у}}стьев рек Оленёка и Л{{u|е}}ны на з{{u|а}}паде до {{u|у}}стья рек{{u|и}} Колым{{u|ы}} на вост{{u|о}}ке, а т{{u|а}}кже зим{{u|о}}вщиков на остров{{u|а}}х Н{{u|о}}вой Сиб{{u|и}}ри и Вр{{u|а}}нгеля относ{{u|и}}тельно тог{{u|о}}, продолж{{u|а}}ются ли перелёты птиц на с{{u|е}}вер весн{{u|о}}й туд{{u|а}} и {{u|о}}сенью обр{{u|а}}тно, а {{u|е}}сли продолж{{u|а}}ются, то в как{{u|о}}м кол{{u|и}}честве и в как{{u|о}}м сост{{u|а}}ве, то есть как{{u|и}}е пор{{u|о}}ды птиц наблюд{{u|а}}ются в пролет{{u|а}}ющих ст{{u|а}}ях и как{{u|и}}е из них преоблад{{u|а}}ют.

2. {{u|Е}}сли пролёты птиц ещё продолж{{u|а}}ются, то самолёты, соверш{{u|а}}ющие ежег{{u|о}}дные разв{{u|е}}дочные полёты над льд{{u|а}}ми оке{{u|а}}на, чт{{u|о}}бы изуч{{u|и}}ть их кол{{u|и}}чество и движ{{u|е}}ние в связ{{u|и}} с вопр{{u|о}}сами усп{{u|е}}шной навиг{{u|а}}ции по С{{u|е}}верному морск{{u|о}}му пут{{u|и}}, должн{{u|ы}} посто{{u|я}}нно им{{u|е}}ть в вид{{u|у}} существов{{u|а}}ние неизв{{u|е}}стной земл{{u|и}} сред{{u|и}} льдов и вест{{u|и}} наблюд{{u|е}}ния, чт{{u|о}}бы након{{u|е}}ц обнар{{u|у}}жить её разм{{u|е}}ры, рель{{u|е}}ф и все ос{{u|о}}бенности. Пролёт птиц на с{{u|е}}вер, зам{{u|е}}ченный ещё в 1938 году зим{{u|о}}вщиком на {{u|о}}строве Генри{{u|е}}тта, док{{u|а}}зывает, что в {{u|э}}том год{{u|у}} как{{u|а}}я-то земл{{u|я}}, уд{{u|о}}бная для лет{{u|о}}вки и гнездов{{u|а}}ния, на с{{u|е}}вере сред{{u|и}} льдов существов{{u|а}}ла. Но вост{{u|о}}чное полож{{u|е}}ние {{u|э}}того {{u|о}}строва позвол{{u|я}}ет сомнев{{u|а}}ться в том, что {{u|э}}ти пт{{u|и}}цы направл{{u|я}}лись на З{{u|е}}млю С{{u|а}}нникова, кот{{u|о}}рая должн{{u|а}} был{{u|а}} наход{{u|и}}ться ({{u|е}}сли существов{{u|а}}ла в 1938 году) з{{u|а}}паднее. Сл{{u|е}}довательно, сред{{u|и}} льдов к с{{u|е}}веру от архипел{{u|а}}га де Л{{u|о}}нга ещё в 1938 году должн{{u|а}} был{{u|а}} быть как{{u|а}}я-то земл{{u|я}}, г{{u|о}}дная для лет{{u|о}}вки птиц. М{{u|о}}жет быть, кт{{u|о}}-нибудь из молод{{u|ы}}х чит{{u|а}}телей, сд{{u|е}}лавшись пол{{u|я}}рным лётчиком, пост{{u|а}}вит себ{{u|е}} зад{{u|а}}чей реш{{u|и}}ть заг{{u|а}}дку {{u|э}}той земл{{u|и}}, откр{{u|о}}ет её под пелен{{u|о}}й тум{{u|а}}на сред{{u|и}} льдов, сп{{u|у}}стится на неё, обсл{{u|е}}дует и пов{{u|е}}дает нам, что {{u|э}}та земл{{u|я}} представл{{u|я}}ет в насто{{u|я}}щее вр{{u|е}}мя.

Не сл{{u|е}}дует ли в заключ{{u|е}}ние всп{{u|о}}мнить о существов{{u|а}}нии в Ледов{{u|и}}том оке{{u|а}}не к с{{u|е}}веру от Тайм{{u|ы}}рского полу{{u|о}}строва архипел{{u|а}}га С{{u|е}}верной Земл{{u|и}}, кот{{u|о}}рый был вперв{{u|ы}}е обсл{{u|е}}дован в 1930—1932 годах экспед{{u|и}}цией из четырёх челов{{u|е}}к, в сост{{u|а}}ве кот{{u|о}}рой был ге{{u|о}}лог Урв{{u|а}}нцев, опис{{u|а}}вший {{u|э}}ту экспед{{u|и}}цию и её откр{{u|ы}}тия в хор{{u|о}}шей кн{{u|и}}ге. Но изуч{{u|е}}ние архипел{{u|а}}га {{u|э}}той экспед{{u|и}}цией ост{{u|а}}вило ещё мн{{u|о}}го нерешённых вопр{{u|о}}сов, и повтор{{u|е}}ние её для б{{u|о}}лее п{{u|о}}лного изуч{{u|е}}ния {{u|э}}того архипел{{u|а}}га {{u|о}}чень жел{{u|а}}тельно в ближ{{u|а}}йшие г{{u|о}}ды.

{{Right|''В. {{u|О}}бручев''}}
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{prv}} | {{nxt}} }}
